如果瑪利亞活在現世 （執業律師 任建峰） - 任建峰

如果瑪利亞活在現世
（執業律師 任建峰） - 任建峰

論壇

未成年少女懷孕需要親友與社會關懷和支持。互聯網

聖誕將至，教會紀念及慶祝耶穌的誕生。我趁此機會預祝大家聖誕快樂。

耶穌是否天主之子信不信由你，但他對人類歷史影響重大就應該沒有甚麼大爭議。隨着今年世界與香港的新聞都把焦點放在女性的權利、女性在生活、事業上所面對的各種抉擇及困難，我今年在反思聖誕時亦想起耶穌的母親瑪利亞。

根據《聖經》的故事及後人對二千年前猶太人生活傳統的理解，瑪利亞與若瑟訂婚時應該只是大概十三、四歲的基層少女。當代猶太人法律規定，在地位上，一個訂了婚的少女技術上其實已經被視為嫁了給夫婿，只是要在婚禮後才搬去與夫婿一家同住。

在這背景下，這個踏入青春期不久、但技術上已是嫁了人的瑪利亞發現自己懷孕了。她的夫婿知道這個消息後起初計劃低調地與瑪利亞解除婚約，但之後又回心轉意，說願意照顧她與懷着的嬰兒。就這個境況，我不禁在想，如果瑪利亞活在現世，她會如何？耶穌會如何？

我相信，一個在現代社會生活的瑪利亞一定會有很多身邊的人呼籲她終止懷孕。一個只是有十多歲的少女很有機會還是在讀書。如果她誕下這個嬰兒，經濟環境都不見得特別好，這個現代版瑪利亞很有機會為了照顧嬰兒而停止學業。

活在現世的我們都知道，連中學畢業都做不到的十多歲少年前途很有可能會十分坎坷。她在親友之間會受盡白眼。她的就業機會會十分有限，很有可能會要靠綜援或自己外家協助為生。她與這個縱使知道應該不是自己都說願意接受她與嬰孩的伴侶很有可能會變成另一個問題家庭、兩夫婦充滿爭拗甚至家暴。至於誕下來的嬰孩，他很可能會營養不良、學習資源有限、被同學欺負、因家庭問題而情緒抑鬱等。
換句話說，無論是古時或現代瑪利亞與她最終誕下的孩兒都幾乎注定是苦命人，惟獨現代社會有醫學上較安全的終止懷孕方式。理性上，我理解為何在現代社會，不少人會呼籲現代版的瑪利亞終止懷孕，而她本人亦很有可能會作這個抉擇。終止了懷孕，現代版瑪利亞可以繼續十多歲少女的生活。但她就不會誕下小耶穌了，她亦或許會為終止了懷孕感到不安。如果古代有現代的終止懷孕科技，原本的瑪利亞又會否選擇終止懷孕？

在終止懷孕的各種問題上，我的確是重視生命的。但我亦想說，瑪利亞誕下耶穌的故事提醒我們，不少女性（特別是少女）懷了孕後都要面對十分複雜的抉擇。而這抉擇的有關因素亦往往是對錯難分，並不是好像「墮胎就是謀殺」或「社會、經濟因素大過天」的兩個極端那麼簡單。

所以，像瑪利亞情況的女子如何決定，她都很需要親友與社會的諒解、尊重、支持、支援、愛。

＊以上是筆者個人意見，不代表他所屬的律師行或團體。

任建峰
執業律師